\chapter{Arquitetura de Software}
\label{sec:arquitetura}

A arquitetura de software do sistema \nomeAplicacao, baseia-se na combinação de módulos e camadas. Cada um desses módulos, por sua vez, está organizado em três camadas seguindo o proposto pelo FrameWeb, a saber: Camada de Apresentação (\textit{Presentation Tier}), Camada de Negócios (\textit{Business Tier}) e Camada de Acesso a Dados (\textit{Data Access Tier}). De forma a dar suporte para a construção da aplicação, a ferramenta de apoio nemo-utils será utilizada. Tal ferramenta provê classes que auxiliam na implementação dos casos de uso cadastrais que seguem o modelo de arquitetura a ser utilizado.

A primeira camada contém os pacotes de Visão (\textit{View}) e Controle (\textit{Control}), a segunda contém o de Domínio (\textit{Domain}) e o de Aplicação (\textit{Application}) e a terceira somente o pacote de Persistência (\textit{Persistence}). Cada pacote será explicado melhor nas próximas seções onde serão descritos os três módulos do \nomeAplicacao~(\textit{Core}, \textit{People} e \textit{Event}). A Figura~\ref{fig:arquitetura} apresenta a visão geral das camadas e seus pacotes juntamente com o relacionamento que existe entre eles e as tecnologias Java EE utilizadas em cada pacote.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{figuras/arquitetura.png}
  \caption{Arquitetura de Software do Sistema~\cite{manzoli-pg15}}
  \label{fig:arquitetura}
\end{figure} 

\newpage
A Figura \ref{fig:subdivisao_modulos} apresenta a subdivisão de cada módulo nas camadas descritas acima, a saber: a Camada de Apresentação (\texttt{controller}), Camada de Negócios (\texttt{domain}, \texttt{application} e \texttt{exceptions}) e Camada de Acesso a Dados (\texttt{persistence}).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/subdivisao_modulos.png}
	\caption{Subdivisão dos módulos sigme.core, sigme.event. sigme.people}
	\label{fig:subdivisao_modulos}
\end{figure}

%===================================================================================================================
%									Camada de Apresentação
%===================================================================================================================
\newpage
\section{Camada de Apresentação}
\label{sec:camadaApresentacao}

As funcionalidades criar, visualizar, editar e excluir (abreviadas de CRUD, do inglês \textit{create, read, update and delete}), seguem um mesmo fluxo de execução e de interação com o usuário. Tais funcionalidades são similares para todos os casos de uso cadastrais devido a utilização da ferramenta nemo-utils. Esse fluxo de execução similar é representado na Figura~\ref{fig:modeloViewCrud} através de um modelo de apresentação genérico.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/modelocrud}
  \caption{Modelo de Navegação de um CRUD nemo-utils, usado como base para funcionalidades dos cadastros do sistema SAE~\cite{manzoli-pg15}.}
  \label{fig:modeloViewCrud}
\end{figure} 

Algumas funcionalidades implementadas não são satisfeitas pelo modelo de navegação da Figura~\ref{fig:modeloViewCrud}. A Figura~\ref{fig:modeloNavegacaoEvento} exibe o modelo de navegação do módulo de gerenciamento de eventos, que possui as funcionalidades adicionais de (i) se inscrever num evento a partir de lista de eventos, (ii) gerenciar um evento e (iii) imprimir a lista de inscritos num evento.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figuras/Diagramas/sigme.event/controller/modeloNavegacao}
	\caption{Modelo de Navegação das funcionalidades do Módulo de Gerenciamento de Eventos}
	\label{fig:modeloNavegacaoEvento}
\end{figure}


%
%===================================================================================================================
%									Camada de Negócios
%===================================================================================================================
\newpage
\section{Camada de Negócios }
\label{sec:camadaNegocios}

\subsection{Dominio}
Todos os atributos que são não nulos tem a \textit{tag} \texttt{not null} e os que são nulos tiveram a tag \texttt{null} omitida, conforme a proposta original do FrameWeb.

Todas as classes de domínio estendem \texttt{PersistentObjectSupport} do pacote nemo-utils, sendo que essa herança não é mostrada nos diagramas com o intuito de não poluí-los com várias associações.

As figuras \ref{fig:modeloCoreDomain} e \ref{fig:modeloEventDomain} mostram os Modelos de Entidade para os módulos \textit{sigme.core} e \textit{sigme.event}, respectivamente.
\newpage


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/Diagramas/sigme.core/domain/classDiagram}
	\caption{Modelo de Entidade do módulo \textit{sigme.core}.}
	\label{fig:modeloCoreDomain}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figuras/Diagramas/sigme.event/domain/classDiagram}
	\caption{Modelo de Entidade do módulo \textit{sigme.event}.}
	\label{fig:modeloEventDomain}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Aplicação}
Todas as classes de aplicação que são de casos de uso cadastrais estendem de \texttt{CrudServiceBean} do pacote nemo-utils. Da mesma forma dos diagramas anteriores essa herança não é mostrada no diagrama com o intuito de não poluir o diagrama com várias associações. 

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.45]{figuras/modeloServiceBean.png}
  \caption{Modelo de Aplicação genérica da ferramenta nemo-utils~\cite{manzoli-pg15}.}
  \label{fig:modeloServiceBean}
\end{figure}

As Figuras \ref{fig:modeloCoreApplication} e \ref{fig:modeloEventApplication} mostram os Modelos de Aplicação para os módulos \textit{sigme.core} e \textit{sigme.event}, respectivamente. O módulo \textit{sigme.people}, por se conter somente ferramentas de auxílio para a melhor exibição dos dados, não possui camada de aplicação, portanto não foi exibido.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figuras/Diagramas/sigme.core/application/model}
	\caption{Modelo de Aplicação do módulo \textit{sigme.core}.}
	\label{fig:modeloCoreApplication}
\end{figure}

\newpage
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figuras/Diagramas/sigme.event/application/model}
	\caption{Modelo de aplicação do módulo \textit{sigme.event}.}
	\label{fig:modeloEventApplication}
\end{figure}

%%===================================================================================================================
%%									Camada de Acesso a Dados
%%===================================================================================================================
\newpage
\section{Camada de Acesso a Dados}
Como exibido nas camadas anteriores, apresentamos abaixo os modelos de persistência desenvolvidos para o sistema \nomeAplicacao. O nome das classes é uma sugestão do FrameWeb para simplificar o processo de software. Como estamos usando a ferramenta nemo-utils, mostramos na Figura~\ref{fig:modeloPersistence} o Modelo de Persistência genérico definido por ela.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figuras/modeloPersistence}
	\caption{Modelo de Persistência genérica da ferramenta nemo-utils~\cite{manzoli-pg15}.}
	\label{fig:modeloPersistence}
\end{figure}

As Figuras \ref{fig:modeloCorePersistence} e \ref{fig:modeloEventPersistence} mostram os Modelos de Persistência para os módulos \textit{sigme.core} e \textit{sigme.event}, respectivamente. O módulo \textit{sigme.people}, por se conter somente ferramentas de auxílio para a melhor exibição dos dados, não possui camada de persistência, portanto não foi exibido.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/Diagramas/sigme.core/persistence/classDiagram}
	\caption{Modelo de aplicação do módulo \textit{sigme.core}.}
	\label{fig:modeloCorePersistence}
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/Diagramas/sigme.event/persistence/classDiagram}
	\caption{Modelo de aplicação do módulo \textit{sigme.event}.}
	\label{fig:modeloEventPersistence}
\end{figure}


